\documentclass[11pt, oneside]{article} \usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}
\geometry{letterpaper}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{titlesec}
\titleformat*{\section}{\Large\bfseries\centering}
\usepackage[ddmmyyyy]{datetime}
\pagestyle{fancy}
\title{Taller de Lema del Bombeo para L.I}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\newcommand{\arco}[2]{\{#1 , #2\}}
\lhead{Pablo C. Alcalde }
\rhead{\formatdate{19}{01}{2021}}
\cfoot{\thepage}
\begin{document}
\section{$L_1$}
  Dado $ L_1 = \{(ab)^n (ba)^m (ab)^n (ba)^m |\; n,m \geq 0 \}$ 
  nos disponemos a probar usando el lema del bombeo que no es un lenguaje
  incontextual, para ello, suponemos una constante de bombeo $p$ y centramos
  nuestra atencion en la cadena $s = (ab)^p (ba)^p (ab)^p (ba)^p \in L_1$ 
  con $|s| = 8p \geq p$ nos disponemos a demostrar que para cualquier partici\'on 
  $ s = uvxyz $ con $ |vxy| \leq p $ y $|vy| \geq 1 $ la cadena $uv^ixy^iz$ no
  pertenece a nuestro lenguaje, demostrando as\'i por contradicci\'on que no 
  es un lenguaje incontextual.\n

  \begin{enumerate}
    \item Caso $vxy$ est\'a contenido en las $(ab)$'s del principio
      \begin{enumerate}
          \item Caso $vy$ contiene s\'olo una $a$ o $b$ \\
            Se pierde la estructura que requiere $L_1$ con $i=0$ . 
          \item Caso $vy$ contiene al menos una $a$ y una $b$ no consecutivas \\
            Se pierde la estructura que requiere $L_1$ con $i=0$ .
          \item Caso $vy$ contiene al menos un $ab$ \\
            Se pierde la simetr\'ia que requiere $L_1$ con $i=0$ .
          \item Caso $vy$ contiene mas que un $ab$. \\
            Se pierden la simetr\'ia y/o estructura que requiere $L_1$ con $i=0$
      \end{enumerate}
    \item Caso $vxy$ contiene $(ab)$'s y $(ba)$'s de la primera mitad
      \begin{enumerate}
          \item Caso $vy$ contiene s\'olo una $a$ o $b$ \\
            Se pierde la estructura que requiere $L_1$ con $i=0$ . 
          \item Caso $vy$ contiene al menos una $a$ y una $b$ no consecutivas \\
            Se pierde la estructura que requiere $L_1$ con $i=0$ .
          \item Caso $vy$ contiene al menos un $ab$ o $ba$ \\
            Se pierde la simetr\'ia que requiere $L_1$ con $i=0$ .
          \item Caso $vy$ contiene mas que s\'olo un $ab$ o $ba$ \\
            Se pierden la simetr\'ia y/o estructura que requiere $L_1$ con $i=0$
      \end{enumerate}
    \item Caso $vxy$ es\'a contenido en las $(ba)$'s de la primera mitad \\
      Este caso es an\'alogo al caso 1.
    \item Caso $vxy$ contiene $(ba)$'s y $(ab)$'s del centro \\
      Este caso es an\'alogo al caso 2.
    \item Caso $vxy$ est\'a contenido en las $(ab)$'s del medio. \\
      Este caso es an\'alogo al caso 1.
    \item Caso $vxy$ contiene $(ab)$'s y $(ba)$'s de la segunda mitad \\
      Este caso es an\'alogo al caso 2.
    \item Caso $vxy$ es\'a contenido en las $(ba)$'s del final \\
      Este caso es an\'alogo al caso 1.


  \end{enumerate}
\section{$L_2$}
Dado $ L_2 = \{wa^nw |\; w \in \{a,b\}^*, \quad n > 0 \}$ 
  nos disponemos a probar usando el lema del bombeo que no es un lenguaje
  incontextual, para ello, suponemos una constante de bombeo $p$ y centramos
  nuestra atencion en la cadena $s = a^p b^p a^{p+1} b^p \in L_2$ 
  con $|s| = 4p+1 \geq p$ nos disponemos a demostrar que para cualquier partici\'on 
  $ s = uvxyz $ con $ |vxy| \leq p $ y $|vy| \geq 1 $ la cadena $uv^ixy^iz$ no
  pertenece a nuestro lenguaje, demostrando as\'i por contradicci\'on que no 
  es lenguaje incontextual.
  \begin{enumerate}
      \item Caso $vxy$ est\'a contenido en las $a$'s del principio \\
        Puesto que $vy$ contendr\'a al menos a una $a$, 
        para $i>1$ puesto que al menos una $a$ tiene que estar separando
        nuestra palabra $w$ y esta tiene que aparecer antes y despues
        tendr\'iamos m\'as $a$'s en la segunda aparici\'on, rompiendo la simetr\'ia.
        i.e. $i=2$ nos dar\'ia $ a^{p+1}b^p = w$ quedando tras apartar el m\'inimo
        de $a$'s permitidas $a^pb^p \neq w $ al otro lado. 
      \item Caso $vxy$ contiene $a$'s y $b$'s de la primera mitad.
       \begin{enumerate}
           \item Caso $vy$ contiene al menos una $a$ es an\'alogo al caso 1
           \item Caso $vy$ est\'a formado s\'olo por $b$'s  \\
            Se pierde la simetr\'ia que requiere $L_2$ con $i=0$ .
       \end{enumerate} 
     \item Caso $vxy$ est\'a contenido en las $b$'s del medio \\
       Este caso es \'analogo a 2(b).
     \item Caso $vxy$ contiene $b$'s y $a$'s del medio
       \begin{enumerate}
           \item Caso $vy$ contiene al menos una $a$ \\
             Para $i=0$, puesto que la condici\'on $n>0$ nos obliga a tener
             al menos una $a$ m\'as en la segunda mitad que al principio 
             perder\'iamos la simet\'ia que requiere $L_2$ i.e. $i=0$ nos daria
             $a^pb^p=w$ quedando tras apartar una $a$ s\'olo $a^{p-1}b^p \neq w$
             al otro lado.
           \item Caso $vy$ est\'a constituido s\'olo por $b$'s \\
             Este caso es an\'alogo al 2(b).
       \end{enumerate}
     \item Caso $vxy$ est\'a contenido en las $a$'s del medio. \\
       Este caso es an\'alogo al 4(a).
     \item Caso $vxy$ contiene $a$'s y $b$'s de la segunda mitad
       \begin{enumerate}
           \item Caso $vy$ contiene al menos una $a$ \\
             Este caso es an\'alogo al caso 4(a).
           \item Caso $vy$ contiene s\'olo $b$'s \\
             Este caso es an\'alogo al caso 2(b).
       \end{enumerate}
     \item Caso $vxy$ est\'a contenido en las $b$'s del final.\\
       Este caso es an\'alogo al caso 2(b).
  \end{enumerate}
\end{document}
